\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multicol}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}

\lstset{
	language=Matlab,
	aboveskip=3mm,
	belowskip=3mm,
	showstringspaces=false,
	columns=flexible,
	basicstyle={\small\ttfamily},
	numbers=none,
	breaklines=true,
	breakatwhitespace=true,
	tabsize=3
}
\setlength\columnsep{30pt}
\begin{document}
	
	\title{Tugas 2 Analisis Numerik : Kinematika Platform Stewart}
	\author{Harlan H., Lowell H. S., Melkisedek B. S.}
	\date{March 23, 2019}
	\maketitle
	\pagenumbering{gobble}
	\begin{multicols*}{2}
		\section{Introduction}
		Platform Steward terdiri dari sebuah permukaan yang ditopang oleh 6 buah kaki dengan panjang yang dapat berubah-ubah dan dihubungkan oleh sendi-sendi prismatik.
		Platform Steward memiliki versi 2D, yang dapat dimodelkan sebuah manipulator yang terdiri dari sebuah platform segitiga bidang x-y dan dikontrol oleh 3 buah penopang, seperti gambar berikut,
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../gambar.jpg}
		Metode terbaik untuk menghitung posisi platform tersebut dengan menggunakan sifat- sifat geometris dari gambar tersebut. Dengan menggunakan sifat trigonometri, diperoleh beberapa persamaan
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../rumus.jpg}
		Dari persamaan tersebut, kami akan membuktikan bahwa terdapat maksimal 6 buah nilai $\theta$ di interval yang memenuhi $f(\theta)$.
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../rumus4.jpg}\\\\\\\\
		\section{Content}
		Implementasi fungsi $f(\theta)$ menggunakan \textit{Octave} sebagai berikut,
		\begin{lstlisting}
		function out = f(theta);
		
		L1 = 2;
		L2 = sqrt(2);
		L3 = sqrt(2);
		gamma = pi/2;
		p1 = sqrt(5);
		p2 = sqrt(5);
		p3 = sqrt(5);
		x1 = 4;
		x2 = 0;
		y2 = 4;
		
		A2 = L3 * cos(theta) - x1;
		B2 = L3 * sin(theta);
		A3 = L2 * cos(theta + gamma) - x2;
		B3 = L2 * sin(theta + gamma) - y2;
		
		N1 =  B3*(p2^2 - p1^2 - A2^2 - B2^2) - B2*(p3^2 - p1^2 - A3^2 - B3^2);
		N2 = -A3*(p2^2 - p1^2 - A2^2 - B2^2) + A2*(p3^2 - p1^2 - A3^2 - B3^2);
		D  =  2*(A2*B3 - B2*A3);
		
		out = N1^2 + N2^2 - p1^2 * D^2;
		\end{lstlisting}
		Pada fungsi di atas nilai dari konstanta adalah $L_{1}=2$, $L_{2}=L_{3}=\sqrt{2}$, $\gamma=\pi/2$, $p_{1}=p_{2}=p_{3}=\sqrt{5}$. Kemudian, pemanggilan $f(\theta)$ untuk $\theta = +\pi/4$ dan $\theta = -\pi/4$ menghasilkan $f(\theta) = -4.5475e-13$.\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\
		\textit{Plotting} fungsi $f(\theta)$ pada interval $[-\pi, +\pi]$ (pada file \textbf{plotting.m})\\
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../2.png}
		Setelah dilakukan \textit{zoom} pada gambar di atas, terlihat bahwa ketika $\theta = -\pi/4$ dan $\theta = +\pi/4$ nilai $f(\theta) = 0$.
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../2_zoom.png}
		Gambar Platform Stewart 2D dengan titik - titik $(u_{1}, v_{1}), (u_{2}, v_{2}), (u_{3}, v_{3})$, dengan $(0, 0), (0, 4), (0, 4)$. Gambar memiliki 2 pose berbeda,\\
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../3a.png}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../3b.png}
		Percobaan selanjutnya adalah mengubah parameter yang ada. Parameter tersebut bernilai $x_{1}=5$, $(x_{2}, y_{2}) = (0,6)$, $L_{1}=L_{3}=3$, $L_{2}=3\sqrt{2}$, $\gamma=\pi/4$, $p_{1}=p_{2}=5 $, $p_{3}=3$. Tahap pertama adalah melakukan \textit{plotting} terhadap fungsi $f(\theta)$.
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../4_plot.png}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../4_plot_zoom.png}
		Terlihat bahwa garis $f(\theta) = 0$ memotong 4 titik pada grafik fungsi. Sehingga terdapat 4 nilai $\theta$ yang diperoleh dengan metode \textit{bisection} pada $f(\theta)$ terdiri dari $-0.75, -0.375, 1.125, 2.0625$.\\\\\\\\
		Untuk $\theta = -0.75$, didapat $p_{1} = 5.0242$, $p_{2} = 5.0242$ dan $p_{3} = 3.0402$.\\
		Untuk $\theta = -0.375$, didapat $p_{1} = 4.9463$, $p_{2} = 4.9463$ dan $p_{3} = 2.9096$.\\
		Untuk $\theta = 1.125$, didapat $p_{1} = 5.0759$, $p_{2} = 5.0759$ dan $p_{3} = 3.1249$.\\
		Untuk $\theta = 2.0625$, didapat $p_{1} = 4.9351$, $p_{2} = 4.9351$ dan $p_{3} = 2.8906$.\\\\
		Percobaan selanjutnya dengan mengganti nilai $p_{2}$ menjadi $p_{2}=7$. \textit{Plotting} pada fungsi $f(\theta)$ menghasilkan,
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../5_plot.png}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../5_plot_zoom.png}
		Terlihat bahwa garis $f(\theta) = 0$ memotong 6 titik pada grafik fungsi. Untuk setiap $\theta$ yang didapat menggunakan metode \textit{bisection}, menghasilkan 6 pose Platform Stewart. Gambar dari keenam pose tersebut sebagai berikut,
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../5a.png}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../5b.png}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../5c.png}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../5d.png}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../5e.png}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../5f.png}
		Sebelum melakukan percobaan selanjutnya, perlu dibuat program untuk mencari interval nilai $p_{2}$ ketika solusi $\theta$ diketahui ada sebanyak $n$. Misalkan diketahui $p_{2} = k$, pengujian dengan $\theta$ pada interval $[-\pi,\pi]$ (beda antar elemen adalah $0.01$ sehingga panjang interval adalah $n$) menghasilkan $T = [v_{1}, v_{2}, .., v_{n}]$.	Misalkan $r = 0$ yang merupakan banyak nilai $\theta$ yang menyebabkan $f(\theta)=0$. Selanjutnya cek apakah tanda $v_{i}$ berbeda dengan $v_{i+1}$ ($i = 1,2,..,(n-1)$), jika berbeda maka $r = r + 1$. Hal ini dilakukan untuk beberapa nilai dari $p_{2}$, pada tugas ini interval $p_{2}$ adalah $[2,10]$ (beda antar elemen adalah $0.01$). Hasil \textit{plotting} sebagai berikut,
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../7_plot.png}
		Pada percobaan selanjutnya diambil $p_{2} = 4.5$. Hal ini dikarenakan pada nilai tersebut jumlah solusi atau pose Stewart adalah 2.\\
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../6_interval.png}
		Sehingga \textit{plotting} terhadap $\theta$,\\
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../6_plot.png}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../6_plot_zoom.png}
		Gambar pose - pose Stewart adalah,\\
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../6a.png}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../6b.png}
		Percobaan terakhir adalah menentukan  interval nilai $p_{2}$ ketika solusi $\theta$ diketahui ada sebanyak $n$.
		\begin{center}
			\renewcommand{\arraystretch}{1.2} % Default value: 1
			\begin{tabular}{c|c}
				$\textbf{n}$ & \textbf{interval} \\
				\hline
				0 & $0\le p_{2}\le3.71 $, $ p_{2}\ge9.27$\\
				2 & $3.72\le p_{2}\le4.86$, $7.85\le p_{2}\le9.26$\\
				4 & $4.87\le p_{2}\le6.96$, $7.03\le p_{2}\le7.84$\\
				6 & $6.97\le p_{2}\le7.02$\\
			\end{tabular}
		\end{center}
		Terdapat interval yang tidak diketahui yaitu $3.71< p_{2}<3.72$, $4.86< p_{2} <4.87$, $6.96< p_{2} <6.97$, $7.02< p_{2} <7.03$, $7.84< p_{2} <7.85$ dan $9.26< p_{2} <9.27$, karena beda antar elemen pada nilai $p_{2}$ hanya 0.01 (untuk mempersingkat proses komputasi). Namun, hal ini bisa dicari dengan metode \textit{bisection}, implementasi dapat dilihat pada \textbf{precise\_p2\_point.m}, sehingga interval menjadi,\\
		$n = 0$, interval $0\le p_{2}\le3.710624995231628 $, $ p_{2}>9.261249995231630$.\\
		$n = 2$, interval $3.710624995231628< p_{2}\le4.862499995231629$, $7.844999995231628< p_{2}\le9.261249995231630$.\\
		$n = 4$, interval $4.862499995231629< p_{2}\le6.964999995231628$, $7.021249995231629< p_{2}\le7.844999995231628$.\\
		$n = 6$, interval $6.964999995231628\le p_{2}<7.021249995231629$.\\
		\section{Conclusion}
		Percobaan dalam pencarian interval nilai $p_{2}$ membuktikan bahwa jumlah maksimal $\theta$ adalah 6 buah. Jumlah $\theta$ dimana $f(\theta)=0$ sama dengan jumlah maksimal pose dari platform Stewart 2D. Hal ini karena $\theta$ berguna dalam menentukan posis $x$ dan $y$. Jumlah maksimal pose atau maksimal $\theta$ ini menggambarkan batas maksimal pergerakan dari bidang segitiga dikarenakan panjang dari kaki penopang. Pada percobaan mencari nilai $p_{2}$ terlihat bahwa dari nilai 0 semakin nilai $p_{2}$ bertambah maksimal pose meningkat sampai maksimal 6 pose. Namun, setelah itu menurun hingga nilainya 0. Hal ini dikarenakan jika sebuah kaki penopang sangat panjang maka menyebabkan kedua kaki lainnya sudah merenggang maksimal. Sehingga tidak ada $\theta$ yang dapat segitiga bergerak, menyebabkan maksimal pose adalah 0.\\
		Metode \textit{bisection} sangat berperan dalam mencari nilai $\theta$ dan juga dalam mencari interval nilai $p_{2}$.
		\section{References}
		Sauer, T. (2012). Numerical Analysis, Second Edition. Pearson Addition Wesley.
	\end{multicols*}
	
\end{document}